%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\chapter*{Introduction\\\rule{\textwidth}{0.1cm}}
\chapter*{Conclusion générale et perspectives\vspace{1mm}\hrule}

\addcontentsline{toc}{starchapter}{Conclusions et perspectives}
%\thispagestyle{plain}
\markboth{Conclusions et perspectives}{Conclusions et perspectives}
%\pagenumbering{arabic}
%\setcounter{page}{1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{Synthèse des travaux réalisés}


Commençons par reprendre les différents chapitres afin d'isoler un peu
plus précisément nos différentes contributions.

\begin{itemize}
\vspace{0.5cm}

\item \aut{Chapitre \ref{chap:IA}} : nous avons  présenté les
  différents modèles de  discrétisation les plus utilisés.  Nous avons
  ensuite proposé  une approche basée sur l'arithmétique d'intervalles
  pour caractériser la supercouverture d'un objet euclidien.
\vspace{0.5cm}


\item \aut{  Chapitre  \ref{chap:ILP}} :  nous nous  sommes intéressés
    aux objets fondamentaux  de la  géométrie discrète que sont
  les droites, les plans et les cercles discrets.  Après avoir fait le
  lien avec des résultats de géométrie algorithmique, de programmation
  linéaire ou d'arithmétique,  nous  avons analysé la complexité   des
  algorithmes de reconnaissance.  Plus précisément, nous avons insisté
  sur la   caractérisation de la préimage  des  plans  discrets et sur
  l'algorithmique associée à la reconnaissance de cercles discrets.


\vspace{0.5cm}
\item \aut{Chapitre \ref{chap:reconstruction}} : nous avons 
  mis en \oe uvre les algorithmes de  reconnaissance dans le cadre de la
  reconstruction réversible d'objets  euclidiens.  Dans un contexte de
  tracé par   un solveur  d'arithmétique  d'intervalles de   fonctions
  complexes, nous avons  présenté un  mécanisme de reconstruction  sur
  des  grilles isothétiques irrégulières   en  dimension 2 à la   fois
  efficace en nombres  de segments mais aussi correct  topologiquement
  et  géométriquement. Nous   avons  ensuite exploité  et  optimisé la
  préimage des  plans   discrets   pour  obtenir  une   reconstruction
  réversible d'un polyèdre à partir d'un objet discret 3D. 

\vspace{0.5cm}

\item  \aut{Chapitre  \ref{chap:AM}} :  nous nous sommes
  intéressés à l'analyse volumique de formes discrètes par le biais de
  la  transformation en distance  et de  l'extraction de l'axe médian.
  Nous avons présenté des  algorithmes séparables, optimaux  en temps,
  pour tous  ces  problèmes. Par  la suite  et en   exploitant le côté
  séparable des outils, nous  avons généralisé ces transformations aux
  espaces  toriques,  modélisation très  utilisée dans  de  nombreuses
  applications.

\vspace{0.5cm}

\item   \aut{Chapitre  \ref{chap:minim-et-simpl}}  :  nous nous sommes
  intéressé à  l'exploitation et à l'optimisation de la représentation
  des  objets discrets sous  forme d'union de  boules discrètes (l'axe
  médian).  Cette représentation étant  parfois redondante, nous avons
  tout d'abord montré que la  notion d'axe médian minimum entrait dans
  une  classe  de problèmes algorithmiques difficiles (NP-difficiles).
  Par la suite, plusieurs heuristiques  ont été proposées pour réduire
  cet ensemble  sans  perte  d'information.  Enfin, nous  nous  sommes
  intéressés à  la   notion de filtrage (donc    avec perte)  de l'axe
  médian.    Ces   différents  outils    ont été utilisés   dans   une
  problématique de transmission progressive d'objets discrets.
\end{itemize}


D'un   point  de  vue       contractuel, les  développements    liés à
l'arithmétique d'intervalles  et aux  grilles isothétiques irrégulières
se sont  déroulés dans le cadre  de l'ACI  Jeunes Chercheurs GeomDiGIT
(voir section   \ref{sec:activ-contr}).  Concernant l'analyse d'objets
fondamentaux, nous  rejoignons  ici le  projet  ANR  Blanc  GeoDib sur
lequel nous reviendrons dans les perspectives.

En termes  de  collaborations, ces éléments  ont été très  souvent  le
fruit de     collaborations    ou  de discussions       (voir sections
\ref{sec:coll-intern}   et \ref{sec:coll-nati-exter})   et ont  donné
lieu,   en  plus  de   publications, à  des développements  logiciels
diffusés (voir annexe \ref{chap:real-logic-et}).



\section{Perspectives et projets}

Si  des perspectives ont  déjà été   données dans les conclusions  des
différents chapitres, nous revenons plus précisément sur quatre d'entre
elles mettant  en  \oe  uvre plus  précisément  des  collaborations et
projets.



\vspace{0.5cm}

\noindent\aut{Définition       et  algorithmique  associées  aux  objets
  fondamentaux pour l'intégration d'incertitude ou de bruit}

Une des forces de la géométrie discrète, c'est le fait que l'on puisse
faire  des  calculs  exacts  et  que  l'arithmétique sous-jacente nous
permet de proposer  des algorithmes très  efficaces. Une des critiques
parfois formulée porte   sur le fait  qu'elle  relègue  la gestion  de
l'incertitude ou du bruit soit en pré,  soit en post-traitement.  L'un
des objectifs du projet ANR Blanc  Geodib est de repousser ces limites
de la géométrie discrète pour formaliser, arithmétiser et proposer des
algorithmes pour intégrer ces incertitudes.  Pour cela, il faut revoir
les définitions mêmes des objets fondamentaux.   Dans ce contexte, nous
nous   intéresserons     plus    particulièrement à   des  définitions
arithmétiques  intégrant   des  notions   d'\emph{anti-aliasing}    ou
permettant d'être moins sensibles aux \emph{outliers} (points discrets
non représentatifs d'une  droite, ces points sont catastrophiques dans
la reconnaissance classique).




Ce projet,   démarré    en  septembre 2006,   prendra    fin  en 2010.
\vspace{0.5cm}



\noindent\aut{Reconstruction parallèle de contours discrets à base de
  cartes combinatoires}

Ce projet correspond à  une récente  collaboration avec \aut{Guillaume
  Damiand}    (SIC, Poitiers)   dont   les  activités   principalessur
l'utilisation des cartes    combinatoires pour la  modélisation  et la
définition   d'algorithmes   de   traitement et   d'analyse  d'images.
L'objectif de ce  projet est de guider  une simplification de la carte
combinatoire  associée à une    image  en  intégrant   des  opérateurs
géométriques fondés  sur les droites  et plans discrets.  La structure
de la carte  offre  de plus  l'avantage de  permettre  des traitements
parallèles ou hiérarchiques.

Notre participation à ce projet  porte sur la définition  d'opérateurs
rapides d'union de segments  de  droites discrètes.  L'application  de
tels opérateurs en parallèle  permet d'espérer une reconstruction plus
globale et moins sujette à un choix de parcours ou un séquencement des
opérations.

En dimension  3, les  problèmes  théoriques sont importants  mais  les
résultats espérés en sont d'autant plus intéressants.

\vspace{0.5cm}


\noindent{\bf \aut{Couverture   par arcs   de  cercle   pour la   définition
  d'estimateurs géométriques convergents}}

Cette perspective  rejoint les premiers  développements que nous avons
fait  au cours  de la thèse  portant  sur  la définition d'estimateurs
géométriques  (longueur,  tangente, courbure,\ldots)  sur des  données
discrètes.  Nos   contributions,    basées  sur  une   approche
géométrique, voire analytique,  ont très vite  montré leur  limite car
certains   comportements échappaient à  notre formalisation.   Par  la
suite, il s'est avéré qu'une approche arithmétique était beaucoup plus
pertinente \cite{deVieilleville_these}.  

Géométriquement, ces  approches  utilisent la  couverture tangentielle
d'une courbe discrète  (couverture engendrée pas les  segment discrets
maximaux calculés en tous points) et  des propriétés de longueur ou de
distribution  des   segments  maximaux   permettent  de   prouver   la
convergence de certains  estimateurs.   Une couverture intéressante, à
la fois  d'un point de  vue théorique et d'un  point de  vue pratique,
serait celle engendrée  par des arcs de  cercles maximaux. Beaucoup de
questions portent  sur  la distribution   des  longueurs des arcs  par
exemple. Pour avoir  des premiers résultats expérimentaux, des efforts
restent à      faire   concernant   l'algorithmique   associée à    la
reconnaissance de cercles discrets.


\vspace{0.5cm}

\noindent\aut{Axe médian hiérarchique : The Digital Sphere Tree}


En modélisation  ou  synthèse  d'images, la  structure  par   arbre de
sphères   connaît  un certaine   popularité  dans   la  communauté  de
modélisation pour son  usage dans de  nombreux domaines~: détection de
collisions, rendu avec des techniques \emph{point based rendering}, \ldots

En géométrie discrète, quelques travaux ont été menés pour représenter
des  objets avec une  structure      multirésolution (basée sur     un
amincissement  homotopique contraint)  \cite{lucas}.   Cette structure
hiérarchique ne remet pas en cause l'axe médian construit (et donc les
rayons des  boules) sur le niveau initial,  elle ne fait  juste que le
simplifier.

Ce que nous souhaitons  analyser, c'est une structure  hiérarchique en
intégrant,   comme dans le  cas   continu, une flexibilité quant à  la
réversibilité de la construction.  L'objectif est dans mettre en place
des processus de fusion de  boules par  exemple. Pour arriver à  cela,
nous devrons  sûrement  exploiter  le diagramme de   puissance discret
permettant de mieux interpréter les interactions entre boules.
 




%%% Local Variables: 
%%% mode: latex 
%%% TeX-master: "these" 
%%% End:
