%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\chapter*{Introduction\\\rule{\textwidth}{0.1cm}}

\chapter{Introduction générale}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




Pour définir la géométrie discrète en une phrase, on pourrait sûrement
dire que  cela consiste à résoudre des  problèmes géométriques sur des
données définies sur des grilles régulières.  Si avec cette définition
nous englobons  nos activités  sans peine,  il  nous faut   quand même
préciser le contexte.


Si nous reprenons un peu l'histoire et les grands  noms de ce domaine,
nous pouvons  identifier  deux grandes  façons d'aborder  la géométrie
discrète~:         l'approche <<~pragmatique~>>   et        l'approche
<<~constructiviste~>>.  Si ce dernier  terme a une  signification très
particulière en mathématique, nous l'interprétons  dans ce qui  suit
que dans une version plus épistémologique.


L'approche pragmatique peut être résumée par le  fait qu'il existe des
données  structurées sur  grilles discrètes  et   qu'il faut  bien des
outils  efficaces  pour traiter des   problèmes  de géométrie  sur ces
données.  Dans ce cadre, nous retrouvons tous les développements ayant
démarrés dans les années 70  avec l'essor des écrans matriciels et des
premiers besoins  de  synthèse,  d'analyse et  de  traitement d'images
numériques.


Concernant  la partie   synthèse, il  a  fallu définir  des outils  de
conversion d'un tracé vectoriel  (point, segment,\ldots) vers un tracé
discret (ensemble de points d'une  grille que nous \emph{allumons}  ou
non).  La problématique est donc de convertir des objets continus vers
des  objets discrets, on  parle  alors de processus de discrétisation.
Pour l'analyse d'image,  la structuration régulière, induite soit  par
les  capteurs, soit   issue d'un processus   de ré-échantillonage, est
intimement  liée aux  images   numériques.  La  définition  des outils
permettant de  faire des mesures,  de traiter ou d'analyser des objets
contenus  dans des  images, rentre  dans  le contexte de  la géométrie
discrète.  Par  la  suite, les capteurs  tridimensionnels ou intégrant
une  composante  temporelle sont apparus  et des   besoins d'outils de
dimension supérieure se sont fait sentir.

Il serait cependant faux  de croire que l'approche pragmatique n'est à
mettre en relation qu'avec des problématiques d'imagerie moderne. Dans
son \emph{Traité pour les astronomes}, les développements de \aut{Jean
  Bernouilli}  \cite{bernoulli}   s'intègrent   parfaitement   dans ce
contexte~: pour  résoudre   un   problème de calcul    d'interpolation
linéaire  de positions  d'étoiles pour la  construction d'éphémérides,
il s'est rendu compte qu'en considérant des approximations entières
pour  les positions, l'interpolation mettait  en \oe uvre des structures
périodiques et donc simplifiait grandement les calculs.  Beaucoup plus
tard, ces observations  ont été prouvées \cite{christoffel} et on peut
mettre en relation  ce fait avec les notions  de périodicité  dans les
droites  discrètes.  Là aussi   on  peut qualifier cette  approche  de
pragmatique~:  les nombres  entiers et l'arithmétique  se sont imposés
d'eux-mêmes pour résoudre efficacement un problème donné.

Plus proche de nous, cette technique d'arithmétisation des processus a
été grandement utilisée  pour résoudre efficacement des problèmes dans
de  nombreux  domaines comme  l'extraction  de coupes  dans des images
volumiques  médicales  \cite[chap. 17]{dcoeurjo_hermes},  ou  encore pour coder
efficacement  des  transformations  d'images \cite[chap.   7]{dcoeurjo_hermes}.
Ces éléments sont des hauts faits d'arme de la géométrie discrète.

Les objets et propriétés géométriques qui ont été définies au cours du
temps  dans  ce   cadre   forment un paradigme  géométrique   complet.
L'objectif est généralement de se rapprocher,  autant que possible, de
la géométrie euclidienne classique.



En parallèle de cette vision   de la géométrie discrète, nous  pouvons
aussi considérer  une  approche constructiviste qui,  de  manière très
schématique, consiste à  dire   que   le    discret  n'est   pas    un
sous-échantillonage élégant du réel mais  que le réel est  construit à
partir du discret.  Il est  cette  fois impossible de dresser  un réel
historique de cette  approche démarrant  dans  la Grèce antique~: ce
mode de  construction  du  réel par combinaisons   d'éléments discrets
correspond à une thématique entière des mathématiques. Les liens entre
cette    construction presque axiomatique    du  réel et la  géométrie
discrète   ont été  présentés par   l'école  d'analyse non standard de
Strasbourg  (\aut{Hartong, Reeb, Reveillès,\ldots}).  L'objectif est à
l'origine d'offrir une modélisation  des nombres réels non  plus basée
sur une représentation illimitée (ou comme  la limite d'une suite) mais
sur des entiers (standard  et non-standard). Ensuite \aut{Hartong} par
exemple  \cite{hartong},  montre   que des   analyses  infinitésimales
peuvent être menées  en n'utilisant  que les propriétés  arithmétiques
des entiers,  les  axiomes de \aut{Peano} et    le prédicat $St()$  de
l'analyse non-standard.

Ces premiers    liens  entre  géométrie discrète  et    cette approche
constructiviste des   réels peuvent être   attribués à \aut{Reveillès}
\cite{reveilles}.    Dans un    souci  d'implémentation  d'algorithmes
géométriques sur des  ordinateurs, l'analyse non standard offre, à une
échelle donnée,  une modélisation géométrique  exacte sur laquelle les
erreurs sont contrôlables et qui reste valide aux échelles supérieures
(notion de  Théorie    Idéale  Discrète  de   \aut{Reveillès}).   Pour
illustrer  ce    propos, les  travaux   de  \aut{Reveillès}  portaient
initialement sur  la résolution rapide d'équations  différentielles en
exploitant à la fois les  outils théoriques de l'analyse non  standard
mais  aussi   les  spécificités   algorithmiques  induites   par   les
ordinateurs   (représentation  finie,\ldots).  Dans   ce  contexte, la
droite discrète est apparue  intrinsèquement dans l'analyse  sans lien
\emph{a   priori} avec le   continu (résolution  numérique de $y'=c$).
Dans un second temps  bien sûr, des liens  ont été présentés entre cet
objet donné par une  analyse  constructive et la discrétisation  d'une
droite réelle classique.

Une analyse épistémologique  plus approfondie serait très intéressante
à  mener et permettrait sûrement de  mieux appréhender  la place de la
géométrie discrète dans ou à côté de la géométrie classique.


Que ce  soit par la  théorie constructiviste du  modèle discret ou par
une  approche pragmatique,   la géométrie  discrète a  maintenant  une
maturité qui fait d'elle un véritable espace de recherche théorique ou
appliquée avec ses objets, ses théorèmes et ses spécificités.  Elle ne
peut donc être  réduite    exclusivement ni à une   sous-classe  de la
géométrie  euclidienne,  ni à  un  cas  particulier  de  la  géométrie
algorithmique,  ou encore  une   série  d'outils bas-niveau   pour  le
traitement et  l'analyse  d'images.  La géométrie   discrète offre des
solutions à certains de  ces domaines, et c'est  là  une grande force,
mais possède une existence propre.



Quelle est maintenant la place de nos travaux et  de ce manuscrit dans
ce contexte  ?  Dans  leur finalité, nos  développements trouvent écho
dans  les  deux domaines~:  analyse   théorique  par exemple  d'objets
fondamentaux (modèles de  grille, droites, plans cercles,\ldots), mais
aussi outils  d'analyse  volumique pour  la  caractérisation de formes
(transformation en distance, axe médian,  \ldots).  Le fil  conducteur
est l'algorithmique~: que ce  soit sur des aspects théoriques internes
à la géométrie discrète ou pour proposer des outils, l'objectif ultime
est  l'algorithme.  Ces derniers  se doivent  d'être efficaces et sans
erreur.

Pour arriver à cet   objectif, nous exploitons de  nombreux  résultats
d'autres domaines~: de  la  géométrie algorithmique car les  finalités
sont  proches,  mais  aussi  de l'arithmétique ou  de  la  théorie des
nombres pour tenir compte des spécificités discrètes des objets.



\subsection*{Organisation du manuscrit}

Dans  un   premier  temps,  nous   allons revenir  dans   le  chapitre
\ref{chap:notions} sur quelques  définitions élémentaires  et sur tout
un ensemble de problématiques liées à la géométrie discrète mais qui ne
seront   pas forcément  reprises par  la   suite.   Dans le  chapitre
\ref{chap:IA}, nous présentons  les différents modèles analytiques que
l'on  peut définir  en   géométrie discrète  et  nous présentons   une
approche basée sur l'arithmétique d'intervalles pour caractériser l'un
d'entre eux.

Le  chapitre   \ref{chap:ILP}   détaille   les  différentes  solutions
algorithmiques  pour la reconnaissance  des objets élémentaires  de la
géométrie discrète  que sont les droites, les  plans et hyperplans, et
les cercles discrets.  Ce  chapitre  est  l'illustration  parfaite  de
l'usage de    résultats   d'un grand nombre  de     domaines (géométrie
algorithmique, programmation linéaire,    arithmétique,\ldots)    pour
pouvoir proposer des solutions algorithmiques efficaces.

Le  chapitre \ref{chap:reconstruction}  met   en \oe uvre des   objets
fondamentaux dans  une  problématique de  reconstruction réversible de
contours   en dimension 2 et  3.   Plus  précisément, nous cherchons à
construire un représentant euclidien d'un  ensemble de points discrets
(par  exemple une  courbe  polygonale pour   un ensemble de   pixels),
réversible dans le  sens où   la discrétisation   de cet objet    sera
exactement l'ensemble de points discrets.


Dans  le chapitre  \ref{chap:AM}   nous  abordons d'autres   problèmes
classiques de   la géométrie discrète  que sont  la  transformation en
distance ou l'extraction d'axe médian. Là encore, nous verrons que les
liens très  forts entre géométrie  discrète et géométrie algorithmique
nous offre une nouvelle façon d'aborder les problèmes.

Le   chapitre \ref{chap:minim-et-simpl} s'intéressera à l'optimisation
et aux  applications  liées à la représentation d'objets  discrets par
leur   axe médian. On s'intéressera    notamment à la  question de  la
minimalité de l'axe médian.


Enfin, nous présentons   une  conclusion générale  ainsi que  quelques
perspectives en fin  de  manuscrit.  L'annexe \ref{chap:real-logic-et}
liste les différentes réalisations logicielles  que j'ai pu développer
au cours de mes analyses.


