\chapter*{Remerciements}




Je tiens à remercier les membres de mon  jury qui m'ont fait l'honneur
et le plaisir de participer à cette habilitation.  Tout d'abord, merci
à  \aut{Gunilla   Borgefors} d'avoir   accepté de   rapporter   sur ce
manuscrit en français et qui a amélioré considérablement mon
suédois en faisant passer mon vocabulaire de 1 à 5 mots.

Merci à \aut{Achille  Braquelaire} d'avoir accepté (une nouvelle fois)
de rapporter sur mon manuscrit.  Tout comme à \aut{Henri Maître} qui a
eu la difficulté  de rapporter un travail   sans doute éloigné de  ses
propres activités.   Ses  remarques et conseils  lors des échanges que
nous avons pus avoir ont été cependant très riches.

Un grand merci à \aut{Annick Montanvert} à  qui je dois beaucoup, tant
d'un point de vue scientifique que d'un point de vue personnel.

Merci à \aut{Olivier Devillers} pour sa participation à ce jury un peu
particulier,  même si finalement tant   de choses  sont communes entre
géométrie   algorithmique   et   géométrie  discrète.   Merci  enfin à
\aut{Bernard  Péroche} pour  ses  conseils  en tant que  directeur  et
collègue.


Je tiens aussi à remercier  toutes les personnes que j'ai  rencontrées
en conférences ou en  séminaires.  De nombreux développements sont nés
de ces échanges\footnote{ok je vous avouerai  que ces deux dernières
  phrases étaient déjà dans  les remerciements de ma  thèse (et oui je
  suis en plein copier/coller ;)). Il n'en est pas  moins vrai que ces
  dernières sont toujours autant d'actualité.}

Je terminerai par  tous mes collègues lyonnais,   anciens de Lyon  2 ou
actuels (du LIRIS et  de M2DisCo)  qui  seront bien  déçus de voir  le
couard que je suis de ne  pas me lancer dans  un listage nominatif aux
risques d'en oublier. Les concernés se reconnaîtront sans problème.


Last but not least,  merci à  ma famille, à Anne  et à Lisa  pour leur
support moral, affectif et parfois bruyant.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "these"
%%% End: 
